\documentclass[reqno,a4paper,12pt]{amsart}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,geometry,xcolor,soul,graphicx}
\usepackage{titlesec}
%\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{listings}
\allowdisplaybreaks[4] %align公式跨页
\RequirePackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{Kai}

\geometry{left=0.6in, right=0.5in, top=1in, bottom=1in}



\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\title{高等热力学与统计物理第十二次作业}
\author{董建宇}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[1.]

\item 考虑硬球势
\begin{enumerate}[i)]

\item 证明两体散射的$s$波相移为
\[
	\delta_0(k) = -ka
\]
其中$a$为硬球直径。

\item 证明对于自旋为零的Bose气体
\[
	b_2 = \frac{1}{\lambda^3} \left[ 2^{-5/2} - \frac{2a}{\lambda} + \mathcal{O}\left( \frac{a^5}{\lambda^5} \right) \right]
\]

\end{enumerate}
提示：对于硬球散射，轨道角动量为$l$的相移的低能行为是
\[
	\delta_l(k) \thicksim (ka)^{2l+1}.
\]

\begin{tcolorbox}[breakable, colframe = black, colback = black!5!white]
\begin{enumerate}[i)]
\item 硬球势为：
\[
	U(r) = \left\{ \begin{array}{ll}
		\infty, & r \leq a; \\
		0, & r>a.
	\end{array} \right.
\]
体系Hamiltonian可以写为：
\[
	H = \frac{p^2}{2m} + U(r).
\]
令$V(r) = \frac{2m}{\hbar^2}U(r)$，则Sch\"ordinger方程可以写为：
\[
	(\nabla^2+k^2)\psi(r) - V(r)\psi(r) = 0.
\]
利用分离变量法，可得：
\[
	\psi(r) = \sum_l R_l(r) Y_{ll}(\theta,\phi) = \sum_l \frac{u_l(r)}{r}Y_{lm}(\theta,\phi).
\]
其中$u_l(r)$满足的方程为：
\[
	-\frac{d^2}{dr^2}u_l(r) + \left[ \frac{l(l+1)}{r^2} + V(r) - k^2 \right] u_l(r) = 0.
\]
对于$s$波，有$l=0$，在$r>a$区域内，方程为：
\[
	\frac{d^2}{dr^2}u_0(r) + k^2 u_0(r) = 0.
\]
可以解得：
\[
	u_0(r) = A_0\sin(kr+\delta_0).
\]
利用边界条件$u_0(r=a) = 0$可得：
\[
	\delta_0 = -ka.
\]

\item 对于自旋为零的 Bose 气体，根据 Beth-Uhlenbeck 公式
\[
b_2^S=b_2^{S(0)}+\frac{2^{3/2}}{\lambda^3} \left[\sum_{\text{even }l}e^{-\beta\varepsilon_B} + \frac{1}{\pi}\sum_{\text{even }l}(2l+1)\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\frac{\beta}{m}\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}\delta_l}{\mathrm{d}k}\right],
\]
其中
\[
	b_2^{S(0)}=\frac{1}{2^{5/2}\lambda^3},
\]
由于气体原子的势能是硬球势，所以不存在束缚态，中括号中第一个求和式
\[
	\sum_{\text{even }l}e^{-\beta\varepsilon_B}=0,
\]
中括号中第二个求和式
\begin{align*}
	&\frac{1}{\pi}\sum_{\text{even }l}(2l+1)\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\beta\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}\delta_l}{\mathrm{d}k} \\
	=&\frac{1}{\pi}\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\beta\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}\delta_0}{\mathrm{d}k}+\frac{1}{\pi}\sum_{l=2,4,6,\cdots}(2l+1)\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\beta\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}\delta_l}{\mathrm{d}k}\\
	\approx&\frac{1}{\pi}\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\frac{\beta}{m}\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}(-ka)}{\mathrm{d}k}+\frac{1}{\pi}\sum_{l=2,4,6,\cdots}(2l+1)\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\frac{\beta}{m}\hbar^2k^2}\frac{\mathrm{d}(ka)^{2l+1}}{\mathrm{d}k}\\
	=&-\frac{a}{\pi}\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\frac{\beta}{m}\hbar^2k^2}+\frac{1}{\pi}\sum_{l=2,4,6,\cdots}a^{2l+1}(2l+1)^2\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\frac{\beta}{m}\hbar^2k^2}k^{2l}\\
	=&-\frac{a}{\pi}\frac{1}{2}\sqrt{\frac{m\pi}{\beta\hbar^2}}+\frac{1}{\pi}\sum_{l=2,4,6,\cdots}a^{2l+1}(2l+1)^2\int_0^{\infty}\mathrm{d}k\,e^{-\beta\hbar^2k^2}k^{2l}\\
	=&-\frac{a}{\sqrt{2}\lambda}+O\left(\frac{a^5}{\lambda^5}\right).
\end{align*}
因此，
\[
	b_2=\frac{1}{\lambda^3}\left[2^{-5/2}-\frac{2a}{\lambda}+O\left(\frac{a^5}{\lambda^5}\right)\right].
\]

\end{enumerate}
\end{tcolorbox}


\end{enumerate}

\end{document}